\documentclass[10pt,ngerman,a4paper]{scrartcl}
\input{../template/template}
\renewcommand{\Nummer}{5}
\usetikzlibrary{arrows.meta,
	quotes, babel}

\begin{document}

\maketitle
\aufgabe{1}
Zuerst überlegen wir uns, dass $P^* = P$ ist. Dies können wir nachrechnen:
\[P^* = \left ( I - \sum v_i v_i^* \right)^* = I - \sum (v_iv_i^*)^* = I - \sum v_i v_i^* = P\]
Als zweites ist zu zeigen, dass $P = P^2$. Betrachte dazu $I - P$. Es gilt
\[(I-P)^2 = \left(\sum(v_iv_i^*)\right)^2 = \sum v_i (v_i^*v_j)v_j^* = \sum v_i v_i^*\]
wobei wir hier einerseits genutzt haben, dass $v_i^*v_j = \delta_{ij}$ gilt wegen der Orthonormalität der $v_i$.
Also ist $(I-P)$ eine Projektion.
Nach Satz 4.1 aus der Vorlesung folgt, dass $P$ ebenfalls eine Projektion ist.

Weiterhin wissen wir aus der Vorlesung, dass $\ker P = \Ima (I - P)$.
Aus der Darstellung von $I -P$ als Summe wissen wir, dass $\Ima (I - P) \subseteq <v_1,\ldots,v_k>$.
Da $(I-P)v_i = v_i$ gilt Gleicheit in dieser Ungleichung und es folgt $\ker P = <v_1,\ldots,v_k>$.
Weiterhin wissen wir, dass $P$ eine orthogonale Projektion ist nach Theorem 4.2.
Daraus folgt, dass $\Ima P = <v_1,\ldots,v_k>^\perp$.
\aufgabe{2}
Die Matrizen von Spiegelungen sind die aus der Vorlesung bekannten Householder-Transformationen.
Die Eigenschaften in Lemma 4.5 zeigen, dass alle gesuchten Spiegelungsmatrizen die Form einer Householder-Transformation besitzen.
Somit gilt
\[
\begin{aligned}
&A :=I-\frac{2 n n^{*}}{n^{*} n}=\left(\begin{array}{ccc}
1 & & \\
& 1 & \\
& & 1 \\
\end{array}\right)-\frac{2}{\|n\|^{2}}\left(\begin{array}{lll}
n_{1} n_{1}^{*} & n_{1} n_{2}^{*} & n_{1} n_{3}^{*} \\
n_{2} n_{1}^{*} & n_{2} n_{2}^{*} & n_{2} n_{3}^{*} \\
n_{3} n_{1}^{*} & n_{3} n_{2}^{*} & n_{3} n_{3}^{*}
\end{array}\right)\\
&=\left(a_{i j}\right)_{1 \leqslant i, j \leqslant 3} \quad \text{mit} \quad a_{i j}= \begin{cases}-\frac{2}{\|n\|^{2}} n_{i} n_{j}^{*} & \text{falls } i \neq j \\ 1-\frac{2}{\|n\|^{2}} n_{i} n_{j}^{*} & \text{falls } i=j\end{cases}
\end{aligned}\]
Weiterhin haben wir in Satz 4.4 gezeigt, dass $\norm{Ax} = \norm{x}$.
Aus LA II wissen wir, dass dies äquivalent dazu ist, dass $A$ unitär ist.

Wenden wir uns nun den Drehmatrizen $D_\alpha$ zu.
Wir überlegen uns, dass $D_\alpha e_1 = e_1$ gelten soll.
Weiterhin können wir uns überlegen, dass eine Drehung der Einheitsvektoren weitehrin auf dem Einheitskreis liegen soll.
Damit überlegen wir uns folgende Vektoren $D_\alpha e_2 = \cos \alpha e_2 + \sin \alpha e_3$ und $D_\alpha e_3 = -\sin \alpha e_2 + \cos \alpha e_3$.
Als Matrix ergibt dies die folgende lineare Abbildung.
\[
\left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
0 & \cos \alpha & -\sin \alpha \\
0 & \sin \alpha & \cos \alpha
\end{array}\right)\]
Man sieht leicht, dass die Norm der Spalten $1$ ist und dass die erste Spalte orthogonal zu den letzten beiden ist.
Spalte 2 und 3 sind auch orthogonal zueinander, da das Skalarprodukt $0$ ist.
Somit sind die Drehungen auch unitär.
Mit dem Entwicklungssatz lässt sich die Determinante auch leicht berechnen
\[\det D_\alpha = \cos \alpha ^2 + \sin \alpha ^2 = 1\]

\aufgabe{3}
Wir haben die folgenden Matrix zur QR-Faktorisierung´:
\begin{align}
	A &= \begin{pmatrix}
		-2 & -2 & -2 \\
		-2 & -1 & -1 \\
		1 & 0 & -1 \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Mit dieser Matrix können wir nun $a_1$ berechnen
\begin{align}
	a_1 &= \begin{pmatrix}
		-2  \\
		-2 \\
		1 \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Nun errechnen wir $v_1$:
\begin{align}
	v_1 &= a_1 + sign(a_{11}) \|a_1\|e_1\\
	&= \begin{pmatrix}
		-5  \\
		-2 \\
		1 \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Nun errechnen wir $Q_1$:
\begin{align}
	Q_1 &= I-2\cdot \frac{v_1 \cdot v_1^T}{v_1^T \cdot v_1} \\
	&= \begin{pmatrix}
	-\frac{2}{3} & -\frac{2}{3} & \frac{1}{3}\\
	-\frac{2}{3} & \frac{11}{15} & \frac{2}{15} \\
	\frac{1}{3} & \frac{2}{15} & \frac{14}{15} \\
		\end{pmatrix}
\end{align}
Hiermit können wir nun das neue A ausrechnen:
\begin{align}
	A_2 &= Q_1 \cdot A_1 \\
	&=  \begin{pmatrix}
		3 & 2 & \frac{5}{3}\\
		0 & \frac{3}{5} & \frac{7}{15} \\
		0 & -\frac{4}{5} & -\frac{26}{15} \\
	\end{pmatrix} \\
	&=  \begin{pmatrix}
 			\frac{3}{5} & \frac{7}{15} \\
 			-\frac{4}{5} & -\frac{26}{15} \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Mit dieser Matrix können wir nun $a_2$ berechnen
\begin{align}
	a_2 &= \begin{pmatrix}
 			\frac{3}{5} \\
			-\frac{4}{5}  \\
			\end{pmatrix}
\end{align}
Nun errechnen wir $v_2$:
\begin{align}
	v_2 &= a_2 + sign(a_{21}) \|a_2\|e_1\\
	&= \begin{pmatrix}
		\frac{8}{5} \\
		-\frac{4}{5}  \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Nun errechnen wir $Q_2$:
\begin{align}
	Q_2 &= I-2\cdot \frac{v_2 \cdot v_2^T}{v_2^T \cdot v_2} \\
	&= \begin{pmatrix}
		-\frac{3}{5} & -\frac{4}{5} \\
		\frac{4}{5} & \frac{3}{5}  \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Hiermit können wir nun das neue A ausrechnen:
\begin{align}
	A_3 &= Q_2 \cdot A_2 \\
	&=  \begin{pmatrix}
		-1 & -\frac{5}{3}\\
		0 & -\frac{2}{3} \\
	\end{pmatrix} \\
	&=  \begin{pmatrix}
		-\frac{2}{3} \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Mit dieser Matrix können wir nun $a_2$ berechnen
\begin{align}
	a_3 &=  \begin{pmatrix}
		-\frac{2}{3} \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Nun errechnen wir $v_3$:
\begin{align}
	v_3 &= a_3 + sign(a_{31}) \|a_3\|e_1\\
	&=  \begin{pmatrix}
		-\frac{4}{3} \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Nun errechnen wir $Q_3$:
\begin{align}
	Q_3 &= I-2\cdot \frac{v_3 \cdot v_3^T}{v_3^T \cdot v_3} \\
	&= \begin{pmatrix}
			-1 \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Mit den errechneten Werten können nun die beiden Matrizen errechnet werden:
\begin{align}
	Q &= Q_1 Q_2 Q_3 \\
	&= \begin{pmatrix}
		-\frac{2}{3} & \frac{2}{3} & \frac{1}{3}\\
		-\frac{2}{3} & -\frac{1}{3} & -\frac{2}{3} \\
		\frac{1}{3} & \frac{2}{3} & -\frac{2}{3} \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
\begin{align}
	R &= Q_3 Q_2 Q_1 A\\
	&= \begin{pmatrix}
		3 & 2 & \frac{5}{3} \\
		0 & -1 & -\frac{5}{3} \\
		0 & 0 & \frac{2}{3} \\
	\end{pmatrix}
\end{align}
Somit ist die QR-Zerlegung von A errechnet mit $ Q , R $.

\aufgabe{4}
[Als Jupyter Notebook]

\end{document}
